



厦门大学 《线性代数 I》 课程试卷

_____ 学院 _____ 系 _____ 年级 _____ 专业

主考教师: _____ 试卷类型: 期中考解答卷 考试日期: 2024.04.13

注意: 所有行列式化简和矩阵初等变换必须标出每一步骤!

1. (10 分) 设 4 阶行列式 $|A| = \begin{vmatrix} -2 & 1 & 3 & 4 \\ 1 & 0 & 2 & -1 \\ 5 & 2 & -1 & 1 \\ 1 & 1 & 1 & 1 \end{vmatrix}$ 的 (i, j) 元的余子式和代数余子式分别

记作 M_{ij} 和 A_{ij} , 求:

$$A_{11} + M_{12} + A_{13} + M_{14}.$$

解: $A_{11} + M_{12} + A_{13} + M_{14} = A_{11} - A_{12} + A_{13} - A_{14} = \begin{vmatrix} 1 & -1 & 1 & -1 \\ 1 & 0 & 2 & -1 \\ 5 & 2 & -1 & 1 \\ 1 & 1 & 1 & 1 \end{vmatrix} = -14.$

(写出 $A_{11} - A_{12} + A_{13} - A_{14}$ 及其对应的行列式分别给 1 分和 2 分, 行列式计算过程 5 分, 结果 2 分)

2. (10 分) 求解矩阵方程 $AX = -A - 2X$, 其中 $A = \begin{bmatrix} -1 & 1 & 1 \\ -1 & -2 & -2 \\ 0 & 1 & 1 \end{bmatrix}.$

解: 由 $AX = -A - 2X$ 可得, $(A + 2E)X = -A$. 若 $A + 2E$ 可逆, 则所给方程有唯一解

$$X = (A + 2E)^{-1} \cdot (-A), \text{ 其中 } A + 2E = \begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 \\ -1 & 0 & -2 \\ 0 & 1 & 3 \end{bmatrix}.$$

由于 $|A + 2E| = \begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 \\ -1 & 0 & -2 \\ 0 & 1 & 3 \end{vmatrix} = 4 \neq 0$, 故 $A + 2E$ 可逆。由

$$(A + 2E, -A) = \begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 & -1 & -1 \\ -1 & 0 & -2 & 1 & 2 & 2 \\ 0 & 1 & 3 & 0 & -1 & -1 \end{bmatrix} \xrightarrow{r_2 + r_1} \begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 & -1 & -1 \\ 0 & 1 & -1 & 2 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 3 & 0 & -1 & -1 \end{bmatrix}$$

$$\begin{aligned} & \xrightarrow{r_3-r_2} \begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 & -1 & -1 \\ 0 & 1 & -1 & 2 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 4 & -2 & -2 & -2 \end{bmatrix} \xrightarrow{r_3 \times \frac{1}{4}} \begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 & -1 & -1 \\ 0 & 1 & -1 & 2 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 1 & -\frac{1}{2} & -\frac{1}{2} & -\frac{1}{2} \end{bmatrix} \\ & \xrightarrow{\substack{r_2-r_3 \\ r_1-r_3}} \begin{bmatrix} 1 & 1 & 0 & \frac{3}{2} & -\frac{1}{2} & -\frac{1}{2} \\ 0 & 1 & 0 & \frac{3}{2} & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\ 0 & 0 & 1 & -\frac{1}{2} & -\frac{1}{2} & -\frac{1}{2} \end{bmatrix} \xrightarrow{r_1-r_2} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 & -1 & -1 \\ 0 & 1 & 0 & \frac{3}{2} & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\ 0 & 0 & 1 & -\frac{1}{2} & -\frac{1}{2} & -\frac{1}{2} \end{bmatrix}, \end{aligned}$$

因此,

$$X = \begin{bmatrix} 0 & -1 & -1 \\ \frac{3}{2} & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\ -\frac{1}{2} & -\frac{1}{2} & -\frac{1}{2} \end{bmatrix}.$$

3. (10 分) 设 A, B 均为 3 阶方阵, 且 $|A| = 3, |B| = -2, A^*$ 表示矩阵 A 的伴随矩阵, 求 $|2A^*(3B)^{-1}|$.

解:

$$\begin{aligned} |2A^*(3B)^{-1}| &= |2A^*| \cdot |(3B)^{-1}| = |2|A|A^{-1}| \cdot \left|\frac{1}{3}B^{-1}\right| = (2|A|)^3|A^{-1}| \cdot \frac{1}{3^3}|B^{-1}| \\ &= \frac{8|A|^3}{|A|} \cdot \frac{1}{3^3|B|} = \frac{8|A|^2}{3^3|B|} = \frac{8 \times 3^2}{3^3 \times (-2)} = -\frac{4}{3}. \end{aligned}$$

4. (10 分) 用克拉默法则 求解线性方程组

$$\begin{cases} x_1 + 2x_2 + 3x_3 = 1, \\ 2x_1 + 5x_2 + 8x_3 = -2, \\ 3x_1 - 4x_2 - x_3 = 3. \end{cases}$$

解: 因所求方程组的系数行列式 $|A| = \begin{vmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 2 & 5 & 8 \\ 3 & -4 & -1 \end{vmatrix} = 10 \neq 0$, 由克拉默法则, 该方程

组有唯一解, 且

$$x_1 = \frac{1}{|A|} \begin{vmatrix} 1 & 2 & 3 \\ -2 & 5 & 8 \\ 3 & -4 & -1 \end{vmatrix} = 5, \quad x_2 = \frac{1}{|A|} \begin{vmatrix} 1 & 1 & 3 \\ 2 & -2 & 8 \\ 3 & 3 & -1 \end{vmatrix} = 4, \quad x_3 = \begin{vmatrix} 1 & 2 & 1 \\ 2 & 5 & -2 \\ 3 & -4 & 3 \end{vmatrix} = -4,$$

即

$$\begin{cases} x_1 = 5, \\ x_2 = 4, \\ x_3 = -4. \end{cases}$$

5. (10 分) a, b 取何值时, 非齐次线性方程组

$$\begin{cases} x_1 + x_2 + x_3 = 1, \\ 2x_1 + 3x_2 - ax_3 = 2, \\ 3x_1 + 4x_2 - 3x_3 = b, \end{cases}$$

(1) 无解; (2) 有唯一解; (3) 有无穷多解? 并在有解时求出其解。

解: 对增广矩阵 $\bar{A} = (A, \mathbf{b})$ 作行初等变换把它化为行梯形矩阵, 有

$$\bar{A} = \begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 \\ 2 & 3 & -a & 2 \\ 3 & 4 & -3 & b \end{bmatrix} \xrightarrow[r_3-3r_1]{r_2-2r_1} \begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & -a-2 & 0 \\ 0 & 1 & -6 & b-3 \end{bmatrix} \xrightarrow{r_3-r_2} \begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & -a-2 & 0 \\ 0 & 0 & a-4 & b-3 \end{bmatrix}.$$

(1) 当 $a = 4$ 且 $b \neq 3$ 时, $R(A) = 2$, $R(\bar{A}) = 3$, 故原方程组无解;

(2) 当 $a \neq 4$ 时, $R(A) = R(\bar{A}) = 3$, 故原方程组有唯一解, 这时,

$$\begin{aligned} \bar{A} &= \begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & -a-2 & 0 \\ 0 & 0 & a-4 & b-3 \end{bmatrix} \xrightarrow{r_3 \times \frac{1}{a-4}} \begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & -a-2 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & \frac{b-3}{a-4} \end{bmatrix} \\ &\xrightarrow[r_2+(a+2)r_3]{r_1-r_3} \begin{bmatrix} 1 & 1 & 0 & \frac{a-b-1}{a-4} \\ 0 & 1 & 0 & \frac{(a+2)(b-3)}{a-4} \\ 0 & 0 & 1 & \frac{b-3}{a-4} \end{bmatrix} \xrightarrow{r_1-r_2} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & \frac{-ab+4a-3b+5}{a-4} \\ 0 & 1 & 0 & \frac{(a+2)(b-3)}{a-4} \\ 0 & 0 & 1 & \frac{b-3}{a-4} \end{bmatrix}. \end{aligned}$$

由此便得唯一解

$$\begin{cases} x_1 = \frac{-ab+4a-3b+5}{a-4}, \\ x_2 = \frac{(a+2)(b-3)}{a-4}, \\ x_3 = \frac{b-3}{a-4}. \end{cases}$$

(3) 当 $a = 4$ 且 $b = 3$ 时, $R(A) = R(\bar{A}) = 2$, 故原方程组有无穷多解, 这时,

$$\bar{A} = \begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & -6 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix} \xrightarrow{r_1-r_2} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 7 & 1 \\ 0 & 1 & -6 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}.$$

则原方程组的同解方程组为

$$\begin{cases} x_1 + 7x_3 = 1, \\ x_2 - 6x_3 = 0. \end{cases}$$

从而, 原方程组的通解为

$$\begin{cases} x_1 = 1 - 7c \\ x_2 = 6c, \\ x_3 = c. \end{cases} \quad (c \text{ 为任意常数})$$

6. (10 分) 设

$$A = \begin{bmatrix} 2 & -3 & 0 & 7 & 2 \\ 3 & -2 & 5 & 8 & 5 \\ 1 & 0 & 3 & 2 & -1 \end{bmatrix},$$

求矩阵 A 的秩及 A 的一个最高阶非零子式。

解：对 A 作行初等变换化成行梯形矩阵

$$\begin{aligned} A = \begin{bmatrix} 2 & -3 & 0 & 7 & 2 \\ 3 & -2 & 5 & 8 & 5 \\ 1 & 0 & 3 & 2 & -1 \end{bmatrix} &\xrightarrow{r_1 \leftrightarrow r_3} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 3 & 2 & -1 \\ 3 & -2 & 5 & 8 & 5 \\ 2 & -3 & 0 & 7 & 2 \end{bmatrix} \xrightarrow{\substack{r_2 - 3r_1 \\ r_3 - 2r_1}} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 3 & 2 & -1 \\ 0 & -2 & -4 & 2 & 8 \\ 0 & -3 & -6 & 3 & 4 \end{bmatrix} \\ &\xrightarrow{r_2 \times (-\frac{1}{2})} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 3 & 2 & -1 \\ 0 & 1 & 2 & -1 & -4 \\ 0 & -3 & -6 & 3 & 4 \end{bmatrix} \xrightarrow{r_3 + 3r_2} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 3 & 2 & -1 \\ 0 & 1 & 2 & -1 & -4 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & -8 \end{bmatrix} = B. \end{aligned}$$

由于行梯形矩阵 B 的非零行的个数为 3, 故 $R(A) = 3$ 。

下面求矩阵 A 的一个最高阶非零子式。将矩阵 A 按列分块 $A = [\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3, \alpha_4, \alpha_5]$ 。则矩阵 $A_3 = [\alpha_1, \alpha_2, \alpha_5]$ 的行梯形矩阵为

$$\begin{bmatrix} 1 & 0 & -1 \\ 0 & 1 & -4 \\ 0 & 0 & -8 \end{bmatrix}$$

因此, $R(A_3) = 3$, 故

$$|A_3| = \begin{vmatrix} 2 & -3 & 2 \\ 3 & -2 & 5 \\ 1 & 0 & -1 \end{vmatrix} = -16.$$

于是这个 3 阶子式即为 A 的一个最高阶非零子式。

7. (10 分) 设 $AP = P\Lambda$, 其中 $P = \begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 \\ -1 & 0 & -2 \\ 0 & 1 & 3 \end{bmatrix}$, $\Lambda = \begin{bmatrix} -1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & -2 \end{bmatrix}$, 求 $\phi(A) = 3A^3 +$

$$4A^2 - 5A. \text{ 解: } |P| = \begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 \\ -1 & 0 & -2 \\ 0 & 1 & 3 \end{vmatrix} = 4 \neq 0, \text{ 故 } P \text{ 可逆, 从而}$$

$$A = P\Lambda P^{-1}, \quad \phi(A) = P\phi(\Lambda)P^{-1}.$$

而 $\phi(-1) = 6, \phi(1) = 2, \phi(-2) = 2$,

$$P^{-1} = \frac{1}{4} \begin{bmatrix} 2 & -2 & -2 \\ 3 & 3 & 1 \\ -1 & -1 & 1 \end{bmatrix},$$

故 $\phi(\Lambda) = \text{diag}(6, 2, 2)$. 于是,

$$\phi(A) = P\phi(\Lambda)P^{-1} = \begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 \\ -1 & 0 & -2 \\ 0 & 1 & 3 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 6 & 0 & 0 \\ 0 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 2 \end{bmatrix} \cdot \frac{1}{4} \begin{bmatrix} 2 & -2 & -2 \\ 3 & 3 & 1 \\ -1 & -1 & 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 4 & -2 & -2 \\ -2 & 4 & 2 \\ 0 & 0 & 2 \end{bmatrix}.$$

8. (10 分) 计算 n 阶行列式

$$D_n = \begin{vmatrix} 2a & a^2 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\ 1 & 2a & a^2 & \cdots & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 2a & \cdots & 0 & 0 \\ \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots & \vdots \\ 0 & 0 & 0 & \cdots & 2a & a^2 \\ 0 & 0 & 0 & \cdots & 1 & 2a \end{vmatrix}.$$

解: 将 D_n 按第一行展开, 我们有

$$\begin{aligned} D_n &= 2aD_{n-1} + a^2 \cdot (-1)^{1+2} \begin{vmatrix} 1 & a^2 & \cdots & 0 & 0 \\ 0 & 2a & \cdots & 0 & 0 \\ \vdots & \vdots & & \vdots & \vdots \\ 0 & 0 & \cdots & 2a & a^2 \\ 0 & 0 & \cdots & 1 & 2a \end{vmatrix}_{n-1} \quad (\text{第二项中的 } n-1 \text{ 阶行列式按第一列展开}) \\ &= 2aD_{n-1} - a^2D_{n-2}. \end{aligned}$$

由此可得,

$$D_n - aD_{n-1} = a(D_{n-1} - aD_{n-2}) = a^2(D_{n-2} - aD_{n-3}) = \cdots = a^{n-2}(D_2 - aD_1) = a^{n-2}(3a^2 - 2a^2) = a^n.$$

因此,

$$\begin{aligned} D_n &= aD_{n-1} + a^n = a(aD_{n-2} + a^n) + a^n = a^2D_{n-2} + 2a^n \\ &= \cdots = a^{n-1}D_1 + (n-1)a^n = 2a^n + (n-1)a^n = (n+1)a^n. \end{aligned}$$

9. (10 分) 设 $A = \begin{bmatrix} 3 & 1 & 0 & 2 \\ 1 & -1 & 2 & -1 \\ 1 & 3 & -4 & 4 \end{bmatrix}$, 求一个可逆矩阵 P , 使得 PA 为行最简形矩阵。

解:

$$\begin{aligned}
 [A, E_3] &= \begin{bmatrix} 3 & 1 & 0 & 2 & 1 & 0 & 0 \\ 1 & -1 & 2 & -1 & 0 & 1 & 0 \\ 1 & 3 & -4 & 4 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \xrightarrow{r_1 \leftrightarrow r_2} \begin{bmatrix} 1 & -1 & 2 & -1 & 0 & 1 & 0 \\ 3 & 1 & 0 & 2 & 1 & 0 & 0 \\ 1 & 3 & -4 & 4 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \\
 &\xrightarrow[r_3 - e_1]{r_2 - 3r_1} \begin{bmatrix} 1 & -1 & 2 & -1 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 4 & -6 & 5 & 1 & -3 & 0 \\ 0 & 4 & -6 & 5 & 0 & -1 & 1 \end{bmatrix} \xrightarrow{r_3 - r_2} \begin{bmatrix} 1 & -1 & 2 & -1 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 4 & -6 & 5 & 1 & -3 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 2 & 1 \end{bmatrix} \\
 &\xrightarrow{r_2 \times \frac{1}{4}} \begin{bmatrix} 1 & -1 & 2 & -1 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & -\frac{3}{2} & \frac{5}{4} & \frac{1}{4} & -\frac{3}{4} & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 2 & 1 \end{bmatrix} \xrightarrow{r_1 + r_2} \begin{bmatrix} 1 & 0 & \frac{1}{2} & \frac{1}{4} & \frac{1}{4} & \frac{1}{4} & 0 \\ 0 & 1 & -\frac{3}{2} & \frac{5}{4} & \frac{1}{4} & -\frac{3}{4} & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 2 & 1 \end{bmatrix}.
 \end{aligned}$$

故

$$P = \begin{bmatrix} \frac{1}{4} & \frac{1}{4} & 0 \\ \frac{1}{4} & -\frac{3}{4} & 0 \\ -1 & 2 & 1 \end{bmatrix}, \quad PA = \begin{bmatrix} 1 & 0 & \frac{1}{2} & \frac{1}{4} \\ 0 & 1 & -\frac{3}{2} & \frac{5}{4} \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}.$$

10. (1) (5 分) 设 A 为 n 阶方阵, E_n 为 n 阶单位矩阵. 若 $A^2 = E_n$ 且 $|A| \neq (-1)^n$, 证明: $A - E$ 不可逆;

证明:

$$|A||A - E_n| = |A(A - E_n)| = |A^2 - A| = |E_n - A| = |-(A - E_n)| = (-1)^n |A - E_n|.$$

因而, $(|A| - (-1)^n)|A - E_n| = 0$. 由于 $|A| \neq (-1)^n$, 故 $|A - E_n| = 0$, 因此, $A - E$ 不可逆。

- (2) (5 分) 设 A 为 $p \times q$ 矩阵, B 为 $q \times p$ 矩阵, E_n 为 n 阶单位矩阵, 证明: $|E_p - AB| = |E_q - BA|$.

证明: 因 $\begin{bmatrix} E_p & -A \\ O & E_q \end{bmatrix} \begin{bmatrix} E_p & A \\ B & E_q \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} E_p - AB & 0 \\ B & E_q \end{bmatrix}$, 故

$$\begin{aligned}
 |E_p - AB| &= \begin{vmatrix} E_p - AB & 0 \\ B & E_q \end{vmatrix} = \left| \begin{bmatrix} E_p & -A \\ O & E_q \end{bmatrix} \begin{bmatrix} E_p & A \\ B & E_q \end{bmatrix} \right| \\
 &= \begin{vmatrix} E_p & -A \\ O & E_q \end{vmatrix} \begin{vmatrix} E_p & A \\ B & E_q \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} E_p & A \\ B & E_q \end{vmatrix}.
 \end{aligned}$$

另一方面，因 $\begin{bmatrix} E_p & O \\ -B & E_q \end{bmatrix} \begin{bmatrix} E_p & A \\ B & E_q \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} E_p & A \\ 0 & E_q - BA \end{bmatrix}$ ，故

$$\begin{aligned} |E_q - BA| &= \begin{vmatrix} E_p & A \\ 0 & E_q - BA \end{vmatrix} = \left| \begin{bmatrix} E_p & O \\ -B & E_q \end{bmatrix} \begin{bmatrix} E_p & A \\ B & E_q \end{bmatrix} \right| \\ &= \begin{vmatrix} E_p & O \\ -B & E_q \end{vmatrix} \begin{vmatrix} E_p & A \\ B & E_q \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} E_p & A \\ B & E_q \end{vmatrix}. \end{aligned}$$

因此， $|E_q - BA| = \begin{vmatrix} E_p & A \\ B & E_q \end{vmatrix} = |E_p - AB|$.